\chapter{Resultados experimentales} %----solo la Propuesta 
\label{chap:resultadosexperi}
%Las pruebas de clasificación se realizaron con Outex que es un marco de trabajo compuesto por un conjunto de bases de datos públicas de imágenes que permiten evaluar algoritmos de clasificación  y segmentación de texturas. 
La base de datos utilizada en este trabajo es el OutexTC13 compuesta por 1360 imágenes de dimensiones 128 $\times $ 128 píxeles, con 68 clases de texturas de superficies (Figura \ref{fig:outex13muestra}), con 20 muestras de cada clase. Donde el 50\%  de cada clase es el conjunto de entrenamiento, totalizando 680 imágenes de entrenamiento y prueba respectivamente \cite{ojala2002outex}.\\
Todas las pruebas se realizaron en el espacio de color RGB. El clasificador utilizado fue el K-nn (K-nearest neighbors) con distancia euclídea donde $k=1$. El clasificador k-NN es un algoritmo de clasificación basado en instancias, es uno de más simples y ampliamente utilizado en la clasificación de objetos. Utiliza la cercanía entre los individuos en el espacio de los vectores de caraterísticas \cite{palm2004color}.\\
 %La distancia euclídea es apropiada ya que las distribuciones de intensidad son variables contínuas.\\
El porcentaje de clasificación se calcula de acuerdo a la documentación proveída por OutexTC :  
$$ \% clasif = \frac{\mathrm{card}(M_c) }{ \mathrm{card}(M_p)} \times 100\% $$ 
donde $M_c$ es el conjunto de imágenes clasificadas correctamente, $M_p$ es el conjunto de prueba.
  
\begin{figure}[b]
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.45]{./img/outex13.png}
        \caption{ Las 68 clases de textura de OutexTC13}
        \label{fig:outex13muestra}
\end{figure}

\section{Experimento 1}
La finalidad de este experimento fue obtener los porcentajes de clasificación utilizando los métodos de ordenación explicados en la sección \ref{ssec:ordenamientovectorial}, aplicados en la granulometría y la covarianza morfológica. \\
Para el ordenamiento por transformación basada en estadísticas de histograma denotada por $\mathrm{HT}_D$ (Ecuaciones \ref{eq:metodoprofe} y \ref{eq:metodoprofefinal}), donde $D$ es el dominio del histograma $h_{f_j}^D$. Se utilizaron dos configuraciones de dominio representadas por $\mathrm{HT}_2$ y $\mathrm{HT}_b$. La configuración de dominios $\mathrm{HT}_2$ indica que la imagen fue dividida en $2 \times 2 = 4$ regiones, mientras que $\mathrm{HT}_{b}$ indica que el dominio $D$ está dado por elemento estructurante $b$\\
A continuación se definen las funciones estadísticas $g$, que fueron aplicadas al histograma $h_{f_w}^D$ en el dominio $D$ para cada canal $f_w$ de la imagen a color $\vec{f}$:
 \begin{itemize}
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Promedio que consiste en el valor promedio de la intensidad en el dominio $D$:
\begin{equation}
g(h_{f_w}^D) = Me(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{l\times h_{f_w}^D(l)} {\mathrm{card}(D)}
\end{equation}
%  - - - - - --
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Mínimo es el menor valor de intensidad en el dominio $D$:
\begin{equation}
 g(h_{f_w}^D) = \min\{l|h_{f_w}^D(l)>0\} 
\end{equation}
%  - - - - - --
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Máximo es el valor mayor de intensidad en el dominio $D$:
\begin{equation}   
g(h_{f_w}^D) = \max\{l|h_{f_w}^D(l)>0\}
\end{equation}
%  - - - - - --
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Varianza es la varianza de los niveles de intensidad en el dominio $D$ :
\begin{equation}    
g(h_{f_w}^D) = Var(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{h_{f_w}^D(l)\times(l-Me(h_{f_w}^D))^2} {\mathrm{card}(D)} 
\end{equation}
%  - - - - - --
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Suavidad es una medida proporcional a la varianza en el dominio $D$ y acotada en el intervalo $[0,1]$:  
\begin{equation}    
g(h_{f_w}^D) = 1- (\frac{1}{1+Var(h_{f_w}^D)})
\end{equation}
%  - - - - - --
 \item  $\mathrm{HT}_D$ Desviación, es la desviación entre los valores de intensidad en el dominio $D$: 
\begin{equation}    
g(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{\sqrt{h_{f_w}^D(l)\times(l-Me(h_{f_w}^D))^2}}{\mathrm{card}(D)} 
\end{equation}

\item  $\mathrm{HT}_D$ Entropía, la entropía del conjunto de valores de intensidad en el dominio $D$: 
\begin{equation}    
\text{Entropía}(f) = -\sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{h_{f_j}^D(l)}{\mathrm{card}(D)} \times \mathrm{log_2}(\frac{h_{f_j}^D(l)}{\mathrm{card}(D)}) 
\end{equation}

Donde $\mathrm{card}(D)$ indica el número de píxeles de la imagen.
 \end{itemize}
 %  - - - - - --

En las pruebas de granulometría se han utilizado elementos estructurantes de forma cuadrada de tamaño $\lambda$ y de lado $2\lambda + 1$ píxeles, variando $\lambda$  de 1 a 15. Para cada elemento de la serie se calculan 15 valores para cada canal que posteriormente se concatenan.
La elección del incremento simple de $\lambda$, está basado en que los incrementos menores proveen mejores resultados de clasificación \cite{ayaladomingode2006selecting}. \\ 
La covarianza morfológica requiere la variación de la dirección y la distancia entre el par de puntos que componen el elemento estructurante. Las direcciones utilizadas fueron $0^{\circ}$, $45^{\circ}$, $90^{\circ}$,  $135^{\circ}$, en la práctica sólo estas direcciones son de importancia y perceptiblemente reconocibles \cite{hanbury2005illumination}. Las distancias de separación utilizadas para cada dirección fueron desde 1 a 20 píxeles. Utilizando estas 4 direcciones y las 20 distancias se han generado 80 valores para cada canal, finalmente estos valores son concatenados para obtener el vector de características de la muestra de textura. 

  
% %inicio de tablas 
%\begin{table}[H]
%\caption{ Configuración del método HT }
%\label{tab:configuracorridacionvazquez}
%\begin{tabular}{lll}
%\toprule
%\textbf{Acrónimo } &\textbf{Definición/Descripción} \\ 
%$\mathrm{HT}_D$ & Método de reducción propuesto en \cite{jvazquez2014}  \\ 
%& donde $D$ es el dominio del histograma  \\
%\\
%$\mathrm{HT}_2$ & HT donde $D=2$ implica que \\
%& la imagen fue dividida en $2 \times 2 = 4$ \\
%& regiones \\ 
%\\ 
%%$\mathrm{HST}_{2,4,8}$ & HST con promedio de ventanas: $2\times2$,  \\
%% & $4\times4$, $8\times8$   \\
%$\mathrm{HT}_{b}$ & HT donde $D=b$ el dominio $D$ está \\
% & dado por elemento estructurante \\
%\\ 
%$\mathrm{HT}_D$ Promedio  & $Me(h_{f_j}^D) = \sum_{l=0}^{255}{l\times h_{f_j}^D(l)} / |D|, $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Mínimo & $ g(h_{f_j}^D) = \min\{l|h_{f_j}^D(l)>0\}$ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Máximo &  $g(h_{f_j}^D) = \max\{l|h_{f_j}^D(l)>0\} $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Varianza: & $Var(h_{f_j}^D) = {\sum \atop {2^k}} {h_{f_j}^D(l)\times(l-Me(h_{f_j}^D))^2} / {|D|} $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Suavidad  & $g(h_{f_j}^D) = 1- ({1}/{1+Var(h_{f_j}^D)})$ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Desviación: & $g(h_{f_j}^D) = {\sum \atop {2^k}} \sqrt{h_{f_j}^D(l)\times(l-Me(h_{f_j}^D))^2} / {|D|} $ \\
%
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}
%% - - -- --  -- - 


%---inicio de la tabla  ------
\begin{table}[H]
\centering
\caption{ Resultados de clasificación por Métodos de Ordenamiento}
\label{tab:experiment1_t1}

\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
\textbf{Ordenamiento} & \textbf{Covarianza} &\textbf{Granulometría } \\ 
\cmidrule{1-3}
Marginal  & \textbf{85,78} & \textbf{88,68} \\ \hline
Bitmixing & 79,56 & 77,79 \\ \hline
Norma, LexRGB & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Lexicográfico & 79,74 & 80,15 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Desviación  & 82,01 & 85,02 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Promedio & 81,47 & 78,97 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Entropía & 82,65 & \textbf{85,88} \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Asimetria  & 81,91 & 83,09 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Suavidad  & 82,50 & \textbf{85,44} \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Uniformidad & 80,74 & 80,44 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Momento muestral & 79,56 & 60,88 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Moda  & 81,76 & 82,65 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
$\mathrm{HT_{2}} $ Mínimo & 81,47 & 83,38 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Energía & 82,35 & 79,56 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{ b} $  Desviación & \textbf{82,94} & 85,29 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{ b} $ Promedio & 81,91 & 78,82 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{ b} $ Entropía & 82,21 & 64,85 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Asimetría & 83,24 & 84,85 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{b} $ Suavidad & \textbf{83,82} & 84,71 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Uniformidad & 80,59 & 80,29 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Momento Muestral & 46,47 & 62,78 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{ b} $ Máximo & 81,32 & 81,06 \\ \hline
$\mathrm{HT}_{ b} $ Mínimo & 81,05 & 83,12 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Energía & 82,03 & 81,47 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Promedio & 81,62 & 84,12 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Entropia & 82,79 & \textbf{85,74} \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Asimetría & 81,91 & 82,65 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Desviación & 82,50 & 84,41 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Uniformidad  & 80,74 & 80,59 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Suavidad  & 82,50 & 84,56 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Momento Muestral & 79,12 & 60,88 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Moda  & 81,76 & 83,09 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Mínimo & 81,47 & 83,53 \\ \hline
%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Energía & 82,35 & 75,88 \\ \hline
\end{tabular}
\label{exper_ordenaciones}
\end{table}

El en Cuadro \ref{tab:experiment1_t1} los tres mejores resultados de cada método fueron marcados en \textbf{negrita}. El procesamiento marginal presenta mejores resultados de clasificación que el procesamiento vectorial en el espacio RGB, esto se debe a que a la mayor cantidad de comparaciones realizadas \cite{aptoula2007comparative}, al tratar a cada canal como una fuente independiente de información del mismo individuo (muestra de textura). En la granulometría supera al método vectorial $\mathrm{HT_2}$Entropía en ($\approx 4\%$) que posee el mejor rendimiento entre los ordenamientos vectoriales y para la covarianza morfológica supera a  $\mathrm{HT_b}$Suavidad en ($\approx 2\%$). La relación entre los resultados de los métodos de ordenación Norma, Bitmixing, y Lexicográfico son consistentes con los resultados obtenidos en \cite{aptoula2007comparative,aptulefe2011}.\\
En la granulometría, la Norma que no recurre a la priorización de canales es superior a los ordenamientos Bitmixing ($\approx 7\% $) y Lexicográfico ($\approx 4\% $), los ordenamientos $\mathrm{HT_2}$Entropía y $\mathrm{HT_2}$Suavidad tienen rendimientos superiores a la Norma en ($\approx 4\%$).\\ 
Para la covarianza morfológica el ordenamiento Norma tiene mejor rendimiento que el Bitmixing y Lexicográfico en  ($\approx 2 \%$), mientras que los ordenamientos $\mathrm{HT_b}$Suavidad y $\mathrm{HT_b}$Desviación son superiores a la Norma en ($\approx 2\%$).\\

%La granulometría presenta mejores porcentajes que la covarianza morfológica a diferencia de los resultados obtenidos en  \cite{aptulefe2011}, esto se debe a que en este experimento el salto entre los tamaños $\lambda $ del elemento estructurante es menor y conduce a mejores porcentajes \cite{ayaladomingode2006selecting}.

\section{Experimento 2}
La finalidad de este experimento es obtener los porcentajes de clasificación utilizando los métodos de evaluación definidos en  la sección \ref{sec:medida_eval} y las medidas intercanales propuestas en la sección \ref{chap:propuesta}. La concatenación entre pares de medidas de evaluación permite evaluar la efectividad de la información complementaria al volumen normalizado, que es la medida por defecto para representar las intensidades en la serie.\\
La configuración de los tamaños y orientaciones utilizados para la granulometría y la covarianza morfológica son los mismos que en el Experimento 1. Para realizar lor ordenamientos se utilizaron la Norma y $\mathrm{HT_2}$ Entropía así como el procesamiento Marginal.\\
La concatenación del volumen con las medidas energía, entropía, varianza calculados para cada canal, resultan en 6 valores (2 medidas $\times$ 3 canales) para cada elemento de la serie. El hipervolumen concatenado al volumen de cada canal, produce 4 valores para cada elemento de la serie.
Las descriptores $VD_e$, $VD_m$ consisten en 6 valores, la medida $VRG$ consiste en 4 valores para cada elemento de la serie.

%Se tienen en cuenta las medidas de evaluación no espaciales, que muestran los mejores porcentajes de clasificación en las pruebas realizadas en \cite{aptulefe2011}: volumen, energía, varianza, entropía. Así como las medidas intercanales con sus respectivas concacentaciones con el volumen propuestas en la sección \ref{sec:propuesta}:
%\begin{list}{-}{}
% \item Vector de Proporciones: $\mathrm{P}$. Concatenado al volumen:  $\mathrm{VP}$
% \item Vector de Distancias euclídeas: $\mathrm{D_e}$. Concatenado al volumen: $\mathrm{VD_e}$
% \item Vector de Distancias de mahalanobis $\mathrm{D_m}$. Concatenado al volumen: $ \mathrm{VD_m}$ 
% \end{list} 


%------------------
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Ordenamiento por Norma  }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen  & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Varianza & 70,15 & 63,38 \\ \hline
Energía & 81,62 & 83,24 \\ \hline
HiperVolumen & 70,59 & 65,00 \\ \hline
Entropía & 73,24 & 69,85 \\ \hline
$D_e$ & 68,97 & 75,15 \\ \hline
$P$ & 68,82 & 74,56 \\ \hline
$D_m $  &  66,32 & 76,18 \\ \hline
$VR, VG $ &  69,71 & 75,73 \\ \hline

%-------------
Volumen, Varianza & 82,21 & 81,03 \\ \hline
Volumen, Energía & 82,50 & 84,71 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,70 & 83,09 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 82,06 & 84,10 \\ \hline
${VD_e}$ & \textbf{92,06} & \textbf{91,18} \\ \hline
${VD_m} $ & \textbf{89,56} & \textbf{92,50} \\ \hline
${VP}$ & \textbf{90,88} & \textbf{92,02} \\ \hline
${VRG} $ & \textbf{89,71}   & \textbf{90,44} \\\hline
\end{tabular}
\label{tab:exp2_euclid}
\end{table}
%------------------------------------------
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Ordenamiento $\mathrm{HT_{2}}$ Entropía }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. $\mathrm{HT_{2}} $ Entropía  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 82,79 & 85,74 \\ \hline
Varianza & 69,85 & 66,29 \\ \hline
Energía & 82,50 & 85,59 \\ \hline
HiperVolumen & 65,88 & 65,74 \\ \hline
Entropía & 73,53 & 70,74 \\ \hline
${D_e}$ & 67,94 & 69,12 \\ \hline
${P}$ & 68,82& 68,97 \\ \hline
${D_m}$ & 66,18 & 73,97 \\ \hline
$VR,VG$ & 69,26  & 71,62   \\ \hline
%--------------
Volumen, Varianza & 82,94 & 78,82 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,68 & 86,47 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,85 & 82,79 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 83,68 & 86,18 \\ \hline
${VD_e}$ & \textbf{92,35} & \textbf{91,91} \\ \hline
${VD_m}$ & \textbf{89,78} &	 \textbf{92,35} \\ \hline 
${VP}$  & \textbf{90,44} & \textbf{92,06} \\ \hline
${VRG} $ & \textbf{90,15}  &  \textbf{90,30} \\\hline

\end{tabular}
\label{tab:exp2_tablaHST}
\end{table}
%-------------------------------------------
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Varianza & 71,59 & 73,53 \\ \hline
Energía & 82,62 & 89,56 \\ \hline
HiperVolumen & 69,68 & 69,71 \\ \hline
Entropía & 73,09 & 72,94 \\ \hline
$D_e$ & 71,00 & 83,68 \\ \hline
$P$ & 71,59 & 83,09 \\ \hline
$D_m$ & 68,94 & 84,41  \\ \hline
$VR, VG$ & 69,85 & 83,97 \\ \hline
%-----concatenaciones 
Volumen, Varianza & 83,91 & 81,91 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,50 & 89,41 \\ \hline
Volumen, Entropía & 82,91 & 84,26 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 84,24 & 89,56 \\ \hline
${VD_e}$ & \textbf{92,74} & \textbf{92,21} \\ \hline
${VD_m}$ & \textbf{90,26} & \textbf{92,65} \\ \hline
${VP}$ & \textbf{91,15} & \textbf{92,72} \\ \hline
${VRG}$ & \textbf{90,29} & \textbf{91,91} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:exp2_tablamarginal}
\end{table}


%--comentario sobre los resultados 

En el Cuadro \ref{tab:exp2_euclid} se observan los resultados del ordenamiento por norma, en el Cuadro \ref{tab:exp2_tablaHST} por $\mathrm{HT_2}$ Entropía y en el Cuadro \ref{tab:exp2_tablamarginal} los resultados del procesamiento marginal. En cada cuadro los mejores resultados están marcados en \textbf{negrita}.\\
 Con el ordenaniemto por norma, en la covarianza morfológica, la medida $VD_e$ supera en ($\approx 11\%$ ) a la utilización de sólo el volumen, mientras que la medida $VD_m$ y la medida $VRG$ superan en $\approx 8\%$ al volumen. En la granulometría $VD_e$, tiene un rendimiento superior de ($\approx 7\%$) al volumen, $VD_m$ tiene un rendimiento superior de ($\approx 8\%$) y el $VRG$ supera en ($\approx 6\%$) al volumen.\\
El uso de las medidas varianza, entropía conduce a resultados inferiores con respecto el uso del volumen. Y la concatenación de estas medidas con el volumen no superan el $84\%$. La energía presentan porcentajes muy similares al del volumen. Y su concatenación con el volumen presenta un rendimiento levemente superior al volumen ($\approx 0,5 \%$).
El hipervolumen tiene un rendimiento $70,59 \%$ para la covarianza  morfológica y $63,38$ \% en la granulometría, la concatenación del Hipervolumen con el volumen alcanzan el $82,06 \%$ y $84,10\%$ respectivamente.\\  
%- - - ordenamiento entropia 
En el ordenamiento por $\mathrm{HT_{2}} $ Entropía, los resultados son similares a los del ordenamiento por norma.
En la covarianza morfológica la medida $VD_e$ supera en ($\approx 5 \%$) a la energía y el hipervolumen concatenados al volumen. mientras que $VD_m$ y $VRG$ superan a estas medidas en ($\approx 6 \%$).\\
En el procesamiento marginal (Cuadro \ref{tab:exp2_tablamarginal}), las medidas propuestas superan $\approx$ \%4 en la granulometría la  mientras que en la covarianza las mejoras son de $\approx$ 6\%.
En general se observan mejoras significativas con el uso de las medidas intercanales propuestas en este trabajo. Las mejoras  varian entre en el ($6\%$ y el $10\%$) dependiendo del método de ordenamiento utilizado.      


\section{Experimento 3}
En esta prueba se utiliza la base de datos OutexTC14, al igual que OutexTC13 consiste en 68 clases de texturas. Las muestras del conjunto de entrenamiento están iluminadas con una fuente de luz incandecente 2856K CIE-A abreviado como INCA, con 20 imágenes de $128 \times 128 $ píxeles de cada clase produciendo un total de 1360 imágenes de entrenamiento.\\
El conjunto de prueba está compuesto por las mismas texturas del conjunto de entrenamiento,pero con fuentes diferentes de iluminación. Las fuentes de iluminación son Horizon Sunligt 2300K (HOR) y Fluorescent TL84 4000K (TL84) con 1360 imágenes para cada fuente de iluminación. En total la base de datos OutexTC14 contiene 4080 muestras.\\ 
Para tratar el problema de las variaciones producidas por las diferentes fuentes de iluminación, se realiza un preprocesamiento para permitir la invarianza a la iluminación, que consiste en aplicar ecualización del histograma para cada canal de la imagen de entrada \cite{finlayson2005illuminant}. En en la columna izquierda de la Figura \ref{fig:invarianzailum_muestra} puede observarse la misma muestra de textura bajo diferentes fuentes de iluminación, en la columna derecha se observa el resultado de aplicar el pre-procesamiento que permitirá mejorar los porcentajes de clasificación.
\begin{figure} 
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/000002.png}
        \caption{000001-INCA}
        \label{fig:000002_inca}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_000002.png}
        \caption{000001-INCA-EQ}
        \label{fig:000002_inca_EQ}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/001361.png}
        \caption{000001-HOR}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_001361.png}
        \caption{000001-HOR-EQ}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/002721.png}
        \caption{000001-TL84}
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_002721.png}
        \caption{000001-TL84-EQ}
    \end{subfigure}
\caption{Superficie de textura bajo diferentes fuentes de iluminación y sus respectivos pre-procesamientos por ecualización }
    \label{fig:invarianzailum_muestra}

\end{figure}    



%\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
%\toprule
%Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
%\cline{2-3}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de clasificación OutexTC14. Ordenamiento por Norma }
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Proc. Norm  &\multicolumn{4}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-5}
%\textbf{Norma} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
\textbf{Evaluación} & \multicolumn{ 2}{c}{\textbf{Covarianza M.}} & \multicolumn{ 2}{c}{\textbf{Granul }} \\ \hline
\textbf{} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Tl84}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Hor}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Tl84}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Hor}} \\ \hline
Volumen & 79,04 & 67,79 & 68,24 & 59,49 \\ \hline
Hipervolumen & 75,51 & 73,24 & 70,37 & 56,32 \\ \hline
Energía & \textbf{79,34} & \textbf{70,66} & \textbf{67,28} & \textbf{57,79} \\ \hline
Varianza & 75,51 & 74,34 & 68,38 & 65,59 \\ \hline
Entropía & 78,82 & 77,72 & 65,59 & 64,01 \\ \hline
$D_e$ & 43,53 & 37,57 & 18,31 & 23,09 \\ \hline
$D_m$ & 41,84 & 36,03 & 42,06 & 30,88 \\ \hline
$P$ & 48,38 & 39,04 & 24,93 & 27,65 \\ \hline
\\ \hline
Volumen, Hipervolumen & \textbf{80,44} & \textbf{71,18} & \textbf{70,37} & \textbf{62,35} \\ \hline
Volumen, Energía & \textbf{79,49} & \textbf{69,34} & \textbf{67,87} & \textbf{60,51} \\ \hline
Volumen, Entropía & 78,40 & 62,33 & 63,90 & 55,20 \\ \hline
Volumen, Varianza & 77,06 & 74,56 & 77,21 & 69,26 \\ \hline
$VD_e$ & 74,12 & 64,78 & 51,69 & 56,88 \\ \hline
$VD_m$ & 66,69 & 61,25 & 63,46 & 54,92 \\ \hline
$VP$ & 75,44 & 68,75 & 60,00 & 54,93 \\ \hline
\end{tabular}
\label{exper3_outex14}
\end{table}


%  - - - - - - explicacion de resultados 
Los resultados en el Cuadro \ref{exper3_outex14} indican que las medidas intercanales propuestas presentan rendimiento inferior ($\approx 5 \%$) con respecto al uso de únicamente el volumen normalizado. El efecto de la ecualización del histograma aplicado a las muestras modifica la información de color, disminuyendo significativamente las diferencias entre las medidas de intensidad. Esto se puede observar en la Figura \ref{fig:outex14_curvagranul} donde se expone las granulometrías sin normalizar de las Figuras \ref{fig:000002_inca} y \ref{fig:000002_inca_EQ}.
La alta similaridad entre los volúmenes de cada canal, produce distancias intercanales mínimas ($\approx 0$), razones intercanales ($\approx 1$) y Volúmenes-RG ($\approx 1/3$),  por tanto resultan inadecuados para caracterizar a cada elemento de la serie. 

%- - - - - - - - -- - - --  -
\begin{figure} 
    \centering
 \begin{subfigure}[b]{0.6\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.50]{./img/exper3/0000002_NOeq.pdf}
         %\label{fig:granul0002noeq_sinnorm}
  \end{subfigure}\\
  
  \begin{subfigure}[b]{0.6\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.50]{./img/exper3/0000002_EQ.pdf}
         %\label{fig:granul00002EQUAL_sinnorm}
  \end{subfigure}
  \caption{Curvas de granulometría sin normalizar de \ref{fig:000002_inca} y \ref{fig:000002_inca_EQ} con ordenamiento norma-euclídea, $\lambda=15$ pasos de 2 }
  \label{fig:outex14_curvagranul} 
\end{figure}    

El hipervolumen presenta buenos resultados de manera independiente ($75.51 \%$), así como concatenado al volumen ($80,44 \%$).

